\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Les objets R - Tableau de données}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Exercice 1}: manipulation de tableaux de données
\begin{itemize}
\item À l’aide de la fonction \textbf{read$\_$excel()} du package \textbf{readr}, importer le contenu de la feuille intitulée \textbf{notes$\_$2012} du fichier Excel disponible à l’adresse {\it http://egallic.fr/Enseignement/R/Exercices/donnees/notes$\_$etudiants.xlsx} \\
et le stocker dans une variable que l’on nommera \textbf{notes$\_$2012},\item Afficher les 6 premières lignes du jeu de données, puis les dimensions du tableau,\item Conserver uniquement la colonne \textbf{note$\_$stat} du tableau de données \textbf{notes$\_$2012} dans un objet que l’on appellera \textbf{tmp},\item Conserver uniquement les colonnes \textbf{num$\_$etudiant}, \textbf{note$\_$stat} et \textbf{note$\_$macro} dans l’objet \textbf{tmp},\item Remplacer le contenu de \textbf{tmp} par les observations de \textbf{notes$\_$2012} pour lesquelles l’individu a obtenu une note de stat supérieure (strictement) à 10,\item Remplacer le contenu de \textbf{tmp} par les observations de \textbf{notes$\_$2012} pour lesquelles l’individu a obtenu une note comprise dans l’intervalle (10, 15),\item Regarder s’il y a des doublons dans le tableau de données \textbf{notes$\_$2012}; le cas échéant, les retirerdu tableau,\item Afficher le type des données de la colonne \textbf{num$\_$etudiant}, puis afficher le type de toutes les colonnesde \textbf{notes$\_$2012},\item Ajouter au tableau \textbf{notes$\_$2012} les colonnes suivantes :
\begin{enumerate}
\item \textbf{note$\_$stat$\_$maj} : la note de stat (note$\_$stat) majorée d’un point,
\item \textbf{note$\_$macro$\_$maj} : la note de macro (note$\_$macro) majorée de trois points (le faire en deuxétapes : d’abord deux points en plus, puis un point).
\end{enumerate}
\item Renommer la colonne \textbf{year} en \textbf{annee},\item Depuis le fichier \textbf{notes$\_$etudiants.xlsx} (c.f. question 1), importer le contenu des feuilles \textbf{notes$\_$2013}, \textbf{notes$\_$2014} et \textbf{prenoms} et le stocker dans les objets \textbf{notes$\_$2013}, \textbf{notes$\_$2014} et \textbf{prenoms} respectivement,\item Empiler le contenu des tableaux de données \textbf{notes$\_$2012}, \textbf{notes$\_$2013} et \textbf{notes$\_$2014} dans un objet que l’on nommera \textbf{notes},\item Fusionner les tableaux \textbf{notes} et \textbf{prenoms} à l’aide d’une jointure gauche, de manière à rajouter les informations contenues dans le tableau \textbf{prenoms} aux observations de \textbf{notes}. La jointure doit sefaire par le numéro d'étudiant et l’année, l’objet final viendra remplacer le contenu de notes.
\end{itemize}



\end{document}
